%\documentclass[11pt,a4paper,titlepage,twoside]{article}
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}
\usepackage{mystyle}
\usepackage{foto_v001}
\usepackage{gplot}
\usepackage{tabelle_v001}
\usepackage{mechanik_v001}
%\usepackage{import}

\usepackage{url}

%oben und unten
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\rhead{}
\rfoot{Felix Binder}
\lfoot{Hydrostatik 2014}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\renewcommand\footrulewidth{1pt}
%ende oben und unten

\date{}
%\author{Felix Binder}
\title{Hydrostatik\\{\large Die Physik von Flüssigkeiten und Gasen}}


\begin{document}
\maketitle

%\addtocounter{page}{5}
%\addtocounter{section}{9}
%\addtocounter{aufgabe}{27}


\section*{Einleitung}
Die Hydrostatik beschäftigt sich mit der Physik von Flüssigkeiten und Gasen (Fluide).
Dabei betrachten wir nur den statischen Fall, das Fluid strömt also nicht.

\section*{Die Dichte}
Die Dichte sollten Sie schon aus der Mechanik und der Chemie kennen. 
Erinnern Sie sich noch?
Sie ist wie folgt definiert:

\begin{cbox}
\begin{gather*}
	\text{Dichte} = \frac{\text{Masse}}{\text{Volumen}} \quad\text{oder}\quad \rho = \frac{m}{V}\\
	\text{Einheit}: [\rho]=\frac{\text{Kilogramm}}{\text{Kubikmeter}}=\frac{\si{kg}}{\si{m^3}}
\end{gather*}
\end{cbox}

Das Formelzeichen der Dichte $\rho$ ist ein griechischer Buchstabe. Man spricht ihn rho aus.
Wir benutzen als Einheit für die Dichte $\nicefrac{\textrm{kg}}{\textrm{m}^3}$. In der Chemie wird meistens die
Einheit $\nicefrac{\textrm{g}}{\textrm{cm}^3}$ verwendet.

\begin{aufgabe}
	Rechnen Sie die Dichte von \SI{2.7}{g/cm^3} in die in der Physik gebräuchliche Einheit $\nicefrac{\textrm{kg}}{\textrm{m}^3}$ um.

	\kloesung{\SI{2700}{kg/m^3}}

	\begin{loesung}
		\begin{eqnarray*}
			\SI{2.7}{g/cm^3} = \num{2.7}\frac{\SI{1E-3}{kg}}{(\SI{1E-2}{m})\cdot(\SI{1E-2}{m})\cdot(\SI{1E-2}{m})}=\num{2.7}\frac{\SI{1E-3}{kg}}{\SI{1E-6}{m^3}}=\SI{2.7E3}{kg/m^3}=\SI{2700}{kg/m^3}
		\end{eqnarray*}
	\end{loesung}

\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
Bestimmen Sie die Dichte der Schüler im Klassenraum.
Welche maximale Dichte ist möglich? Wie kann man diese bestimmen?
\end{aufgabe}


Wir bestimmen nun die Dichte von Wasser und anschliessend die Dichte eines Steins. 
Bitte machen sie Vorschläge wie man das machen könnte.\par


\begin{aufgabe}
	Bestimmen Sie das Volumen von \SI{1}{kg} Gold. Welche Kantenlänge hat ein Würfel mit diesem Volumen?
	\begin{loesung}
		Zuerst bestimmen wir das Volumen:
		\begin{eqnarray*}
			\rho=\frac{m}{V}\to V=\frac{m}{\rho}=\frac{\SI{1}{kg}}{\SI{19290}{kg/m^3}}=\SI{5.1840e-05}{m^3}
		\end{eqnarray*}
		Für einen Würfel gilt: $V=a^3\to a=\sqrt[3]{V}=\SI{0.037287}{m}\approx\SI{3.7}{cm}$.
	\end{loesung}
	\kloesung{$a\approx\SI{3.7}{cm}$}
\end{aufgabe}
\Karo{2}

\begin{aufgabe}
	Vervollständigen Sie die Tabelle.

	\begin{tikzpicture}
	
	\matrix (A) [Tabelle,text width=10em]
{
      &                    &                &\\
      & \SI{7.86}{g/cm^3}  & \SI{200}{cm^3} & \\
      & \SI{13.55}{g/cm^3} &                & \SI{0.7}{kg} \\
Gold  &                    & \SI{200}{cm^3} & \\
Wasser&                    &                & \SI{0.7}{kg} \\
};
\end{tikzpicture}

\begin{loesung}


	\begin{tikzpicture}
	
	\matrix (A) [Tabelle,text width=10em]
{
Material      & Dichte             &   Volumen      & Masse\\
Eisen         & \SI{7.86}{g/cm^3}  & \SI{200}{cm^3} & \SI{1.572}{kg}\\
Quecksilber   & \SI{13.55}{g/cm^3} &\SI{51.66}{cm^3}& \SI{0.7}{kg} \\
Gold          & \SI{19.29}{g/cm^3} & \SI{200}{cm^3} & \SI{3.858}{kg}\\
Wasser        & \SI{1}{g/cm^3}     & \SI{700}{cm^3} & \SI{0.7}{kg} \\
};
\end{tikzpicture}
	
\end{loesung}

\end{aufgabe}


\subsection*{Die Dichte der Luft}
\begin{aufgabe}
	Wie kann man die Dichte von Luft messen?
	Überlegen Sie sich eine Methode und beschreiben Sie die nötigen Schritte.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
	Bestimmen Sie grob die Masse der Luft im Physikraum. 
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe}
	Wie viele Luftballons mit \SI{5}{Litern} Füllvolumen können mit \SI{100}{kg} Helium gefüllt werden
	(bei normalem Luftdruck und \SI{0}{\celsius} Temperatur)?

	\begin{loesung}
		Das Volumen von \SI{100}{kg} Helium bei Normalbedingungen berechnet sich so:
		\begin{eqnarray*}
			\rho=\frac{m}{V}\to V=\frac{m}{\rho}=\frac{\SI{100}{kg}}{\SI{0.1768}{kg/m^3}}=\SI{565.61}{m^3}
		\end{eqnarray*}

		Ein Luftballon hat ein Volumen von $\SI{5}{l} = \SI{5}{dm^3} = \SI{5E-3}{m^3}$.
		Es lassen sich also $\nicefrac{V}{\RI{V}{Ballon}}$ Luftballons füllen.
		Das macht \SI{113122} Luftballons.

	\end{loesung}

\end{aufgabe}
\Karo{2}

\newpage
\subsection*{Dichtetabelle $\rho$ [kg/m$^3$]}
\input{./dichtetabelle.tex}	

\newpage



\section*{Der hydrostatische Druck}
Der Druck in Flüssigkeiten und Gasen wird hydrostatischer Druck genannt.
Dieser Druck wirkt in alle Raumrichtungen gleich. Um den Grund dafür zu verstehen,
muss man sich das Fluid (Flüssigkeit oder Gas) aus Atomen oder Molekülen vorstellen.
Diese Teilchen schwingen im Fluid und bewegen sich ungeordnet in alle Richtungen.
Dabei üben sie eine Kraft aus, die in Bewegungsrichtung zeigt. Im Mittel wird also
in alle Raumrichtungen die gleiche Kraft ausgeübt. Dadurch ist auch der Druck $P$ in alle
Raumrichtungen gleich.

Der Druck in einem Fluid wird mit steigender Tiefe höher. Als Beispiel können wir den Wasserdruck
beim Tauchen betrachten. Während wir an der Wasseroberfläche den Druck nicht spüren, steigt dieser
mit zunehmender Tauchtiefe. Gleichzeitig steigt das Gewicht (die Gewichtskraft) des Wassers über
unserem Körper.

Im folgenden wollen wir den Wasserdruck ($P_{\textrm w}$) in Abhängigkeit zur Wassertiefe herleiten:

\begin{equation*}
	P_{\textrm w} = \frac{F_{\textrm G}}{A}=\frac{m\cdot g}{A}=\frac{\overbrace{\rho_{\textrm w} \cdot V}^{m} \cdot g}{A}=\frac{\rho_{\textrm w} \cdot \overbrace{A \cdot h}^{V} \cdot g}{A}=\rho_{\textrm w}\cdot g\cdot h.
\end{equation*}

Dabei ist $F_{\textrm G}$ die Gewichskraft, $A$ die Fläche, $\rho_{\textrm w}$ die Dichte von Wasser, $V$ das Volumen und $h$
die Wassertiefe.

Zusammenfassend kann man schreiben:
\begin{cbox}
	\begin{eqnarray*}
	P_{\textrm w} = \rho_{\textrm w}\cdot g\cdot h.
	\end{eqnarray*}
\end{cbox}

Die Formel sagt aus, dass der Wasserdruck nur von der Wassertiefe abhängt (Wasserdichte und Fallbeschleunigung sind konstant)
und nicht von der Form des Behälters.
Dieser einfache Ausdruck für den Wasserdruck beruht auf der Annahme, dass die Wasserdichte unabhängig vom
Wasserdruck konstant ist. Dies gilt näherungsweise für alle Flüssigkeiten. In Gasen ist diese einfache
Annahme nicht gültig.

Übt man auf die Wasseroberfläche einen zusätzlichen Druck $P_0$ aus kann man diesen zum Wasserdruck $P_{\textrm w}$ addieren
und erhält dann den Gesamtdruck $P$.

\begin{cbox}
	\begin{equation*}
		P = P_0 + P_{\textrm w} = P_0 + \rho \cdot g \cdot \Delta h
	\end{equation*}
\end{cbox}

%nicht so eine gute aufgabe für den Anfang
%\begin{aufgabe}
%	Wie tief muss man Tauchen, damit sich der Druck im Vergleich zur Wasseroberfläche
%verdoppelt?
%\begin{loesung}
%	Druck an der Wasseroberfläche ist etwa \SI{1000}{hPa}.
%	\begin{equation*}
%		P = \rho_{\textrm w} \cdot g \cdot h \to h = \frac{P}{\rho_{\textrm w}\cdot g}=\frac{\SI{1E5}{Pa}}{\SI{1000}{kg/m^3} \cdot \SI{10}{N/kg}} = \SI{10}{m}
%	\end{equation*}
%\end{loesung}
%\kloesung{\SI{10}{m}}
%\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
	Wie hoch ist der Wasserdruck bei a) \SI{3}{m} b) \SI{2000}{m} Wassertiefe?
	\begin{loesung}
	\begin{itemize}
		\item[a)]
			\begin{eqnarray*}
				P=\rho_{\textrm w}\cdot g\cdot h=\SI{1000}{kg/m^3}\cdot\SI{10}{N/kg}\cdot\SI{3}{m}=\SI{30000}{Pa}
			\end{eqnarray*}
		\item[b)]
			\begin{eqnarray*}
				P=\rho_{\textrm w}\cdot g\cdot h=\SI{1000}{kg/m^3}\cdot\SI{10}{N/kg}\cdot\SI{2000}{m}=\SI{20000000}{Pa}
			\end{eqnarray*}
	\end{itemize}
\end{loesung}
\kloesung{a) \SI{30000}{Pa} und b) \SI{20000000}{Pa}}

\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
	Die Staumauer Grand Dixence im Wallis ist eine der höchsten Staumauern der Welt.
	Die maximale Höhe beträgt \SI{285}{Meter}, die maximale ``Dicke'' am Fuss \SI{198}{Meter}.
	In der achtjährigen Bauzeit wurden sechs Millionen Kubikmeter Beton verarbeitet.
	\begin{enumerate} [a)]
		\item Warum spielte die Form und Länge des Stausees keine Rolle für die Dimensionalisierung der Mauer?
		\item Musste der Luftdruck bei der Bestimmung der Mauerbeanspruchung berücksichtigt werden?
	\end{enumerate}

	\begin{loesung}
		\begin{enumerate} [a)]
			\item Für die Dimensionierung der Mauer muss der Druck auf die Mauer berücksichtigt werden.
				Der Wasserdruck ist unabhängig von der Form des Wassergefässes, auch bei Seen.
				Einzig der Wasserstand also die Höhe des Wassers hat einen Einfluss auf den Druck.
			\item Nein. Der Luftdruck musste nicht berücksichtigt werden. Der Luftdruck drückt zwar auf die
				Wasseroberfläche des Sees, der Druck im See ist damit höher als ohne den Luftdruck, aber
				der Luftdruck drückt auch gegen die Staumauer und stützt diese dadurch.
				Effektiv gleichen sich beide Effekte aus.
		\end{enumerate}
	\end{loesung}


\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
	Welche Kraft wirkt auf einen Qudratzentimer der Körperoberfläche einer Taucherin in \SI{50}{m} Tiefe?
	Der Luftdruck beträgt \SI{960}{hPa}.
	\begin{loesung}
		Der Druck in \SI{50}{m} Wassertiefe ist die Summe aus Luftdruck an der Oberfläche und Wasserdruck in \SI{50}{m} Tiefe.
		\begin{eqnarray*}
			P = P_0 + P_{\textrm w} = P_0 + \rho \cdot g \cdot \Delta h=\SI{960}{hPa}+\SI{1000}{kg/m^3}\cdot\SI{10}{m/s^2}\cdot\SI{50}{m}=\SI{5960}{hPa}
		\end{eqnarray*}
		Druck ist der Quotient aus Kraft $F$ und Fläche $A$
		\begin{eqnarray*}
			P=\frac{F}{A}\to F=P\cdot A=\SI{5960}{hPa}\cdot\SI{1E-4}{m^2}=\SI{59.6}{N}
		\end{eqnarray*}
	\end{loesung}
	\kloesung{\SI{59.6}{N}}
\end{aufgabe}

\newpage
\input{./Druckmessung.tex}
\newpage
\input{./Luftdruck.tex}
\newpage
\input{./MagdeburgerKugel.tex}
\newpage
\input{./hydraulischeSysteme.tex}
\newpage
\input{./Auftrieb.tex}
\newpage
\input{./temperatur_dichte.tex}

\newpage
\includesolutions

\end{document}
