%\documentclass[12pt,a4paper,twoside,DIV13,BCOR1cm]{scrartcl}
%\documentclass[12pt,a4paper,twoside,DIV=calc,BCOR1cm]{scrartcl}
\documentclass[paper=landscape]{scrartcl}
%\KOMAoptions{BCOR=8.25mm,paper=A4,paper=landscape}




%\usepackage[DIV13,BCOR1cm]{typearea} %setzt seitenränder hack31

\usepackage{style}
\usepackage{mechanik_v001}
\usepackage{foto_v001}
\usepackage{gplot}



%Kopfzeile
%gerade   linke  seiten mit \lehead, \cehead und \rehead
%ungerade rechte seiten mit \lohead, \cohead und \rohead

%Fusszeile wie bei der Kopfzeile nur statt head foot
%\lefoot 
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\lohead{Felix Binder}
\rohead{Mechanik}
\lofoot{Verlag Naseblau, Irgendwo}

\pagestyle{scrheadings}














%\author{Felix Binder}
\title{Mechanik}
\date{}

\newcommand{\metac}[1]{}
\newcommand{\TAX}[1]{}


\def\dir{../Aufgaben_Mechanik}
\newcommand{\Einbinden}[1]{\input{#1}}


\begin{document}
\maketitle


\input{./einheiten.tex}
\newpage

%
\input{./dichte.tex}
%
\newpage
\input{./geschwindigkeit.tex}
\newpage
\input{./beschleunigung.tex}
%
%
%dies habe ich am SGB zum ersten und letzten mal gemacht
\input{./freierFall.tex}
\input{./bewegung_3D.tex}
%
\input{./gravitation.tex}
\input{./federgesetz.tex}
\input{./vektoren.tex}
\input{./drehmoment.tex}
\input{./schwerpunkt.tex}
\input{./loesen_von_statikproblemen.tex}
\input{./reibung.tex}
\input{./schiefeEbene}

\input{./NewtonscheAxiome.tex}
\input{./kreisbewegungen.tex}
\input{./wechselwirkungsgesetz.tex}
\input{./impuls.tex}
\input{./arbeit.tex}

\begin{aufgabe}
    Im Unterricht sehen Sie ein Experiment.
    Beantworten Sie dazu die folgenden Fragen.
\begin{enumerate} [a)]
    \item Sie sehen ein mit Wasser gefülltes Gefäss aus dem durch zwei Ausflüsse Wasser ausläuft.
    Machen Sie eine Zeichnung des Experiments. Was beobachten Sie?
\item Wie können Sie sich das Beobachtete erklären?
\item Im Unterricht behandeln wir gerade Energie und die Umwandlung verschiedener Energieformen.
    Welche Energieform wird hier abgebaut? In welche andere Energieform wurde es umgewandelt?
\end{enumerate}
\end{aufgabe}


\input{./leistung.tex}


\newpage
\includesolutions

\end{document}

