%\documentclass[11pt,a4paper,titlepage,twoside]{article}
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}
%\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{scrartcl}
\usepackage{mystyle}
\usepackage{gplot}
\usepackage{mechanik_v001}
\usepackage{foto_v001}


\usepackage[shell]{gnuplottex}
\usepackage{pgf}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{gnuplot-lua-tikz}
\pgfplotsset{compat=1.9}




%\author{Felix Binder}
\title{Mechanik}
\date{}



\def\dir{./Aufgaben_Mechanik/}
\newcommand{\Einbinden}[1]{\input{#1}}


\begin{document}
\maketitle

%\startkloesung

\input{./einheiten.tex}
\newpage

\section{Kinematik}



\Einbinden{\dir/geschwindigkeit00a.tex}
\Einbinden{\dir/geschwindigkeit00b.tex}

\Einbinden{\dir/geschwindigkeit01.tex}
\Einbinden{\dir/geschwindigkeit02.tex}
\Einbinden{\dir/geschwindigkeit03.tex}
\Einbinden{\dir/geschwindigkeit04.tex}
\newpage
\Einbinden{\dir/geschwindigkeit05.tex}

\newpage
\Einbinden{\dir/geschwindigkeit06.tex}
\Einbinden{\dir/geschwindigkeit07.tex}

\newpage

\Einbinden{\dir/beschleunigung01.tex}
\Einbinden{\dir/beschleunigung02.tex}
\Einbinden{\dir/kinematik01.tex}

\newpage
\newpage
\begin{aufgabe}
	\label{ExpWasserstrahl}
	Sie sehen ein Experiment mit einem Wasserstrahl.
	\begin{enumerate} [a)]
		\item	Schreiben Sie sich Fragen auf, die Ihnen zu diesem Experiment einfallen.
		\item	Diskutieren Sie Ihre Fragen mit Ihrem Nachbarn und versuchen Sie Antworten auf Ihre Fragen zu finden.
	\end{enumerate}

	\textbf{Tipp:} Es ist immer gut eine Skizze des Experiments anzufertigen.

\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
Ein Tropfen Wasser fällt aus einer Höhe von 50 Zentimeter zu Boden.
Wie lange braucht der Wassertropfen um die Erde zu erreichen?
\kloesung{\SI{0.32}{s}}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
Nehmen Sie an, Sie leben in einer Welt ohne Schwerkraft.
Was müssten Sie bei einer Wasserschlacht mit Wasserpistolen beachten?
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
	Nehmen Sie an, ein Tropfen eines Wasserstrahls kommt mit einer Geschwindigkeit von \SI{2}{m/s}
	parallel zum Boden aus einem Schlauch.

	Welche Strecke $s_x$ legt der Tropfen in horizontaler Richtung zurück?
	Welche Strecke $s_y$ legt der Tropfen in Richtung des Bodens zurück?

	\begin{enumerate} [a)]
		\item	Füllen Sie die Tabelle:

	\begin{tabular}{p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}}
			$\Delta t$ (s) & $s_x$ (m) & $s_y$ (m)\\\hline
			\num{0.1} & & \\
			\num{0.2} & & \\
			\num{0.3} & & \\
			\num{0.4} & & \\
			\num{0.5} & & \\
		\end{tabular}

	\item Zeichen Sie den Wasserstrahl mit Hilfe der berechneten Werte.
	
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\newpage

\begin{aufgabe}
	In Aufgabe \ref{ExpWasserstrahl} haben Sie einen Experiment mit einem Wasserstrahl gesehen.
	Beantworten Sie zu diesem Experiment folgende Fragen:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item	Wie lange fällt ein Wassertropfen des Wasserstrahls bis dieser den Boden erreicht.
		\item	Wie hoch ist die Geschwindigkeit des Wasserstrahls beim Austritt aus der Flasche.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}


\Einbinden{\dir/beschleunigung03.tex}
\Einbinden{\dir/bew3d01.tex}

\newpage
\section{Kräfte}
\Einbinden{\dir/vektoren01.tex}
\Einbinden{\dir/vektoren02.tex}
\Einbinden{\dir/vektoren03.tex}
\Einbinden{\dir/vektoren04.tex}

\begin{aufgabe}
	Sie sehen ein Experiment, bei dem zwei Ihrer Mitschüler ein Seil zwischen sich spannen.
	In die Mitte des Seils wird ein Gewicht gehängt.
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Was beobachten Sie? Ist das Seil noch gerade oder wird das Seil durch das Gewicht geknickt?
		\item Schätzen Sie ab, mit wie viel Kraft Ihre Mitschüler an dem Seil ziehen müssen, damit es maximal einen Zentimeter durch hängt.
		\item Zeichnen Sie alle wirkenden Kräfte in einen Kräfteplan ein und bestimmen Sie die Zugkräfte im Seil
			(nehmen Sie an, das Seil ist sechs Meter lang).
			Die maximale Auslenkung soll wie bei b) sein.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}


%\newpage

\begin{aufgabe}
	Messen Sie in kleinen Gruppen (etwa vier Personen)
	wie ein Spielzeugauto durch das Anhängen eines Gewichtes beschleunigt wird.

	Befestigen Sie dazu einen Faden am Auto. Am anderen Ende des Fadens befestigen Sie
	Gewichte, die Sie dann über die Tischkante rutschen lassen.

	Tragen Sie die Messwerte in die Tabelle ein. 
	Berechnen Sie die Gewichtskraft, die das Auto antreibt und die Beschleunigung des Autos.
	Messen Sie auch das Gewicht des Autos.

	Tragen Sie Kraft und Beschleunigung in ein Koordinatensystem ein ($x$-Achse Beschleunigung, $y$-Achse Kraft).

\newcommand\leereZ{\phantom{x} & & & &  \\\hline}


	\begin{center}
		
		\begin{tabular}{p{0.15\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.15\textwidth}||p{0.15\textwidth}|p{0.15\textwidth}}
			\multicolumn{3}{c||}{Messwerte} & \multicolumn{2}{c}{Berechnete Grössen}\\
			$\Delta s$ (m) & $\Delta t$ (s) & $m$ (kg) & $a$ (m/s$^2$)& $F$ (N)\\\hline
			
\leereZ
\leereZ
\leereZ
\leereZ
\leereZ
\leereZ
		\end{tabular}

		\Karo{9.5}
	
	\end{center}

\end{aufgabe}


\begin{center}

\begin{tikzpicture}
  \draw [draw=none,use as bounding box] (0cm,0cm) rectangle (14cm,8cm);{
    \begin{gnuplot}[terminal=tikz,terminaloptions={size 14cm, 8cm}]
		load("../gnuplot_style")
g = 9.81
s = 0.8 #beschleunigungsstrecke daten.dat
s = 0.95 #beschleunigungsstrecke daten2.dat

f(x) = a0 + a1*x
fit f(x) "./Experimente_Mechanik/dynamik_auto/daten2.dat"  u ((2*s)/($2**2)):(($1*0.001)*g) via a0, a1 

set xlabel "Beschleunigung (m/s$^2$)"
set ylabel "Kraft (N)"


plot [0:0.6][0:] "./Experimente_Mechanik/dynamik_auto/daten2.dat" u ((2*s)/($2**2)):(($1*0.001)*g) not "F(a)" w p ls 1, f(x) not w l ls 1
    \end{gnuplot}
 };

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{aufgabe}
Der Graph zeigt, wie ein Spielzeugauto durch eine Kraft $F$ beschleunigt wurde.
Die Gerade ist so zwischen die Messpunkte gelegt, dass die Summe der Abstände zu den Messpunkten möglichst klein ist.

\begin{enumerate} [a)]
	\item Beschreiben Sie den Graphen.
	\item Wie gross ist die Steigung der Geraden? Welche Einheit hat die Steigung?
	\item Wie erklären Sie sich, dass die Gerade nicht im Ursprung des Koordinatensystems beginnt?
\end{enumerate}
Die Masse der Autos beträt \SI{40.5}{g}.

\end{aufgabe}

\Einbinden{\dir/dynamik02.tex}
\Einbinden{\dir/newton02.tex}
\Einbinden{\dir/newton03.tex}

\newpage

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{ccc}
		Materialien  & Haftreibung  & Gleitreibung \\
		Holz auf Holz   &  \num{0.6}  & \num{0.4} \\
		Stahl auf Stahl &  \num{0.15} & \num{0.1}\\
		Stahl auf Eis   &  \num{0.027}& \num{0.014}\\
	\end{tabular}
	\caption{Haft- und Gleitreibungszahlen.}
	\label{tab:reibung}
\end{table}



\begin{aufgabe}
	Bestimmen Sie die Reibungszahl zwischen Tisch und Schachtel aus Aufgabe \ref{SchachtelBeschleunigungKraft}.
\end{aufgabe}

\Einbinden{\dir/reibung05.tex}
\Einbinden{\dir/reibung06.tex}
\Einbinden{\dir/reibung04.tex}
\Einbinden{\dir/reibung07.tex}

\newpage

\Einbinden{\dir/kraefte.tex}

\newpage

\begin{aufgabe}
	Wie gross war die Anfangsgeschwindigkeit eines Fahrzeugs, das längs einer waagerechten Strecke von
	\SI{200}{m} infolge der Reibung ($\mu=\SI{0.02}$) zur Ruhe kommt?

	Hilfestellungen:
	\begin{enumerate} [a)]
		\item Machen Sie sich eine Skizze und tragen Sie alle Kräfte ein.
		\item Bestimmen Sie die resultierend Kraft.
		\item Setzen Sie die resultierende Kraft mit dem zweiten Newtonschen Axiom gleich.
	\end{enumerate}<++>
\end{aufgabe}


%\input{./Mechanik/dichte.tex}

%\section*{Weg}
%\input{./Abbildungen/weg.tex}
%\newpage
%\input{./Mechanik/geschwindigkeit.tex}
%\newpage
%\input{./Mechanik/beschleunigung.tex}


%\input{./Mechanik/freierFall.tex}
%\input{./Mechanik/bewegung_3D.tex}


%\newpage
%\printkloesung

\newpage

\section*{Die schiefe Ebene}

\begin{aufgabe}
	Sie sehen in einem Experiment einen Holzklotz auf einer Ebene liegen. 
	Die Ebene lässt sich schrägstellen. Die folgenden drei Skizzen zeigen drei
	typische Schieflagen der Ebene.
	\begin{enumerate} [a)]
		\item Machen Sie sich neben der Skizze Notizen, was mit dem Holzklotz im Experiment passiert.
		\item Zeichen Sie alle auftretenden Kräfte in die Skizzen ein (Gewichtskraft, Normalkraft, Reibungskraft).
		\item Wie ändern sich die Kräfte mit der Änderung des Winkels?
	\end{enumerate}

\subsection*{Keine Steigung der Ebene}

\Spalten{0.5}{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\def\angle{0}%Winkel

\coordinate (P0) at (6,0);

\draw (0,0)--(7,0);
\draw (P0)--++(180-\angle:6);


%winkel
%\draw [->] (5,0) arc(180:180-\angle:1cm);%winkelbogen
%\draw  (P0) ++(180-0.5*\angle:0.75) node {$\alpha$};%alpha

\def\hoehe{1}
\def\breite{2}
\draw (P0) ++(180-\angle:2.25cm)--++(90-\angle:\hoehe)--++(180-\angle:\breite)--++(270-\angle:\hoehe);

%\draw [color=white] (0,-3)--(2,-3);%abstand nach unten
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace*{1.5cm}
}{0.5}{}

\subsection*{Geringe Steigung der Ebene}
\Spalten{0.5}{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\def\angle{15}%Winkel

\coordinate (P0) at (6,0);

\draw (0,0)--(7,0);
\draw (P0)--++(180-\angle:6);


%winkel
\draw [->] (5,0) arc(180:180-\angle:1cm);%winkelbogen
\draw  (P0) ++(180-0.5*\angle:0.75) node {$\alpha$};%alpha

\def\hoehe{1}
\def\breite{2}
\draw (P0) ++(180-\angle:2.25cm)--++(90-\angle:\hoehe)--++(180-\angle:\breite)--++(270-\angle:\hoehe);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace*{1.5cm}
}{0.5}{}

\subsection*{Grosse Steigung der Ebene}
\Spalten{0.5}{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\def\angle{65}%Winkel

\coordinate (P0) at (6,0);

\draw (0,0)--(7,0);
\draw (P0)--++(180-\angle:6);


%winkel
\draw [->] (5,0) arc(180:180-\angle:1cm);%winkelbogen
\draw  (P0) ++(180-0.5*\angle:0.75) node {$\alpha$};%alpha

\def\hoehe{1}
\def\breite{2}
\draw (P0) ++(180-\angle:2.25cm)--++(90-\angle:\hoehe)--++(180-\angle:\breite)--++(270-\angle:\hoehe);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace*{1.5cm}
}{0.5}{}

\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
	Ein Holzklotz mit dem Gewicht von \SI{300}{Gramm} liegt auf einer schiefen Ebene.
	Bei einer Steigung von \SI{35}{\degree} beginnt der Block zu rutschen.
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Machen Sie sich eine Skizze der Situation und vervollständigen sie diese mit den auftretenden Kräften.
		\item Bestimmen Sie die Normalkraft und die Reibungskraft.
		\item Wie gross ist die Haftreibungszahl?
	\end{enumerate}
	\begin{loesung}
		\begin{enumerate} [a)]
			\item Skizze wie über der Aufgabe. 
			\item Um Normalkraft und Reibungskraft zu erhalten, muss die Gewichtskraft in eine Komponente senkrecht zur Ebene (Normalkraft)
				und eine parallel zur Ebene (Reibungskraft) zerlegt werden.
				\begin{eqnarray*}
					\RI{F}{N}=\cos\alpha\RI{F}{G}
				\end{eqnarray*}
				und
				\begin{eqnarray*}
					\RI{F}{R}=\sin\alpha\RI{F}{G}\text{.}
				\end{eqnarray*}
			\item Mit der Formel für die Reibungskraft ergibt sich die Haftreibungszahl:
				\begin{eqnarray*}
					\RI{F}{R}=\mu\cdot\RI{F}{N}\to\mu=\frac{\RI{F}{R}}{\RI{F}{N}}=\frac{\sin\alpha}{\cos\alpha}=\num{0.7}\text{.}
				\end{eqnarray*}
		\end{enumerate}
	\end{loesung}
	\kloesung{c) $\mu=\num{0.7}$}
\end{aufgabe}

\newpage
\includesolutions



\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{l l p{8cm} l}
		\toprule
		Kraft         &                  & Beschreibung                                                                     & Formel\\
		\midrule
		Gewichtskraft & \RI{F}{G}        & Die Kraft, mit der ein Gegenstand (mit einer Masse) von der Erde angezogen wird. & $\RI{F}{G}=m\cdot g$ \\
		Federkraft    & \RI{F}{F}        & Die Kraft, die von einer Feder gegen ihre Auslenkung aufgebracht wird.           & $\RI{F}{F}=D\cdot y$ \\
		Normalkraft   & \RI{F}{N}        & Die Normalkraft steht senkrecht (normal) auf einer Oberfläche. Liegt ein Gegenstand auf einer waagerechten Oberfläche, so ist die Normalkraft, die die Oberfläche auf den Tisch ausübt gleich gross wie die Gewichtskraft des Gegenstandes (nur ist \RI{F}{N} im Gegensatz zur Gewichtskraft nach oben gerichtet). & \\
		Reibungskraft & \RI{F}{R}        & Die Kraft, die einer Bewegung entgegenwirkt. Ein Wiederstand gegen Bewegung.     & $\RI{F}{R}=\mu\cdot\RI{F}{N}$\\
		Zugkraft      & \RI{F}{Z} o.~$Z$ & Wenn man an einem Gegenstand zieht, wirkt eine Zugkraft auf den Gegenstand       &\\
		Seilkraft     &                  & Eine Kraft die entlang eines Seiles wirkt. Eine Seilkraft ist immer eine Zugkraft (da man bei Seilen keine Kraft durch drücken übertragen kann). &\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Übersicht über verschiedene Kräfte in der Mechanik.}
	\label{tab:kraefte}
\end{table}













\clearpage
\includesolutions

\end{document}
